---
layout: activity
key: office_de_l_énergie
title: SIG-éco21
tags: [information, service public, environnement]
toc:
- "Situation actuelle"
- "Analyse des données"
- "Recommandations"
- "Bibliographie"
---

### Situation actuelle
<div align="justify">
<img src="https://www.veyrier.ch/sites/default/files/images/eco21.png" style="margin-left: 15px; border: 0;" align="right" width="190" height="190" /><p>GEnergie ne s’arrête pas qu’au service de subventions. En effet, les services industriels de l’Etat de Genève (SIG) disposent également d’un programme d’efficacité énergétique, en vigueur depuis 2007 et qui est disponible à travers GEnergie.</p>

<p>Ce programme, nommé éco21, vise les collectivités publiques, les PME, les particuliers et les régies immobilières et s’articule autour de trois actions : l’accompagnement dans la réalisation de plans, la mise en œuvre et l’octroi de subventions. Le projet vise à accompagner ces acteurs, dans le but de réduire leur consommation électrique et leurs émissions de CO<sub>2</sub>, en leur proposant un plan de modification prenant en compte les enjeux écologiques et les infrastructures du bénéficiaire. Ils mettent ensuite à disposition une liste d’entreprises partenaires, certifiées et donc capables de réaliser les travaux. Enfin, le SIG rachète l’économie projetée grâce aux travaux.</p>
</div>

#### Règles de gouvernance
<div align="justify">
<p>Étant introduit dans le projet GEnergie, les données liées au programme éco21 sont également disponibles via le formulaire, mais des demandes sont également adressées directement auprès du service en charge du projet.</p>

<p>Pour le reste, et à l’instar de GEnergie, les données récoltées dans le cadre du projet ne sont pas rendues publiques selon la LIPAD. Quant aux données issues des audits sur les infrastructures, elles ne le sont pas non plus et ne sont utilisées qu’en interne. En ce qui concerne les travaux, les bénéficiaires sont libres de transmettre les informations les concernant à des fins d’autopromotion.</p>

<p>Enfin, les données liées aux consommations des clients sont également uniquement réservées à l’interne. En effet, le SIG disposant d’un service commercial de vente d’énergie, il est immoral de rendre accessibles les données des clients.</p>
</div>

#### Responsables et autres acteurs
<div align="justify">
<ul>
  <li>Services industriels de Genève (SIG)</li>
  <li>Office cantonal de l’énergie (OCEN)</li>
  <li>Les entreprises mandatées (auditeurs inclus) dans le cadre du projet</li>
  <li>Les citoyens participants</li>
</ul>
</div>

#### Résultats et utilisation
<div align="justify">
<p>L’enveloppe dans laquelle éco21 pioche étant la même que celle mentionnée pour GEnergie, ils ont également dépensé l’entièreté du budget pour 2020. Même si les données liées au projet ne sont pas publiques, certaines sont publiées sont publiées sous forme de case-studies, dont celui de Honda Suisse est un exemple. En effet, grâce à l’optimisation de l’éclairage dans leur bureau, ils ont su réduire leur consommation d'énergie de 65%.</p>
</div>

### Analyse des données

#### Source
<div align="justify">
<ul>
  <li>Formulaire de demande de subventions</li>
  <li>Relevés de consommations</li>
  <li>Contact direct</li>
</ul>
</div>

#### Type
<div align="justify">
<ul>
  <li>Par le formulaire : données personnelles, énergétiques et caractéristiques sur le bâtiment. </li>
  <li>Par les relevés : la consommation énergétique brute et la surface de référence énergétique sont saisies via une application (Indice) puis stockées dans une base de données.</li>
  <li>Informations sur les infrastructures</li>
</ul>
</div>

#### Raison
<div align="justify">
<ul>
  <li>Pour le formulaire : mise en relation des citoyens participants avec l’Office.</li>
  <li>Pour les relevés : afin de monitorer l’évolution de la situation et de dresser des statistiques.</li>
  <li>Dans le but d’établir un plan d’optimisation</li>
</ul>
</div>

#### Règles et dispositon
<div align="justify">
<ul>
  <li>Pour le formulaire et le contact direct : dans un cadre restreint aux particuliers, car les données personnelles sont protégées par la LIPAD.</li>
  <li>Pour les données de consommation : elles peuvent être fournies à des fins d’étude. De fait, elles seront soit anonymisées, soit soumises à un accord de confidentialité. Le format des données dépend donc du cas traité, et ne peuvent donc pas être classifiées selon leur degré d’ouverture. Les données relatives à l’ensemble des opérations sont transmises à l’État et à la population sous forme de rapport.</li>
</ul>
</div>


### Recommandations
<div align="justify">
<p>Suite à nos recherches, nous avons constaté que la majeure partie des case-studies réalisées concernent des entreprises. Nous pensons qu’équilibrer leur nombre avec des économies réalisées par des particuliers permettrait de promouvoir davantage le projet auprès des citoyens.</p>
</div>


### Bibliographie
<div align="justify">
<ul>
  <li>Présentation du programme GEnergie 2050. Disponible à l'adresse: <a href="https://www.genergie2050.ch/des-subventions-pour-ameliorer-lefficacite-energetique-des-batiments-geneve">https://www.genergie2050.ch/des-subventions-pour-ameliorer-lefficacite-energetique-des-batiments-geneve</a></li>
  <li>Présentation du programme GEnergie 2050. Disponible à l'adresse: <a href="https://www.genergie2050.ch/des-subventions-pour-ameliorer-lefficacite-energetique-des-batiments-geneve">https://www.genergie2050.ch/des-subventions-pour-ameliorer-lefficacite-energetique-des-batiments-geneve</a></li>
</ul>
</div>
